大型研究：暫未見手提電話電磁波與患腦癌有關

巴塞隆拿全球健康研究中心公佈研究結果，再次指出現時未有證據顯示常用於手提電話、微波爐的電磁波，與腦癌相關。研究已刊於 Environment International 。

電磁波已經與日常生活密不可分。不過，由於不少用家會長時間使用此類裝置，因而擔比裝置發放的電磁波，可能會增加患上腦癌風險。而世界衛生組織在 7 年前，更將這類裝置釋出的非致電離輻射 (non-ionizing radiation) 列作「2B 級可能致癌物 (possible carcinogen)」。

甚麼是非致電離輻射？
這類電磁波包括中及高頻電磁波 (intermediate frequency & radiofrequency) 。前者大約為 3kHz–10MHz，而後者則為 10MHz–300GHz。學界一般相信，微波、電磁波等對人體不會造成傷害；相反，部份可見光或紫外光，則有機會導致非熱能生物性 (non-thermal biological damage) 傷害。

然而，此分類只是反映：「未有足夠證據指對人類致癌性，而且在動物身上都尚需欠少量證據證明有致癌的可能性。」實際上接觸到此類電磁波會增加多少致癌風險，是無法從分類中找出到。現時科學家普遍認為，由於周邊已有大量會釋出電磁波的工具，如果此類電磁波會增加致癌風險，理應可觀察到患癌人數會有明顯增長。科學家難以找出更確實證據支持或反對「高頻電磁波會致癌」的假說，主要是因為：

腦癌個案相對較少
難以追蹤每位用家每日使用電話的時間
為找出手提電話與腦癌風險間的關係，巴塞隆拿全球健康研究中心收集了現有的研究數據，並根據數據，建構出一個「源頭接觸矩陣 (source-exposure matrix) 」。利用此工具，研究人員可以估算到用家在工作時，接觸到非致電離輻射量，從而計算出是否會增加致癌風險。

研究人員另外再從兩個大型研究 INTERPHONE 及 GERoNiMo 中，取得 2,054 個腦腫瘤 (glioma) 、1,924 個腦膜瘤 (meningioma) 患者，以及 5,601 個健康人士的數據。研究人員分析數據後，暫未發現兩者有關。然而，這仍未能肯定兩者確實無關，其中一個原因是現有數據中，只有 10% 參加者曾大量接觸高頻電磁波，更只有 1% 大量接觸到中頻電磁波。因此，此研究可能會低估了實際風險。

研究人員亦指出，過往曾有研究發現兩者之間或有不太明顯的關係。現時的研究仍未能完全排除電磁波與腦癌的關係，未來需循此方向，繼續了解致癌風險會否增加。

參考資料：
ScienceAlert, There's No Clear Link Between Brain Cancer And Electromagnetic Fields, Says Largest Study Yet, 1 August 2018

報告：
Vila, J., Turner, M.C., Gracia-Lavedan, E. & Cardis, E. (2018). Occupational exposure to high-frequency electromagnetic fields and brain tumor risk in the INTEROCC study: An individualized assessment approach. Environment International, 119. DOI: 10.1016/j.envint.2018.06.038

文／Edward Ho、審核／Alan Chiu

...這仍未能肯定兩者確實無關，其中一個原因是現有數據中，只有 10% 參加者曾大量接觸高頻電磁波，更只有 1% 大量接觸到中頻電磁波。因此，此研究可能會低估了實際風險。

仲未得

扔掉枕頭

未有證據顯示同腦癌有關
即係呢個moment都證實唔到有關定無關

no we don't put phone on our heads,

hand cancer

我諗起另一單新聞
香港有棟大廈自從喺天台裝咗發射台之後好多住客開始患癌
唔知關唔關手提輻射事